% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{unicode-math}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
%\usepackage{libertinus-otf}
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TP~,numdoc=01,mois=Décembre,annee=2023,titre={TP01}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TP01 - Probas \& Stats - Méthodes et calculs de base}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Lois de probas et calculatrice},Type=Zodiaque/shura]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{B} (100;0,4)$. Calculer :
	\begin{enumerate}
		\item $\Esper{X}$ et $\EcType{X}$ ;
		\item $P(X = 30)$ ;
		\item $P(X \pp 50)$ ;
		\item $P(20 \pp X \pp 45)$ ;
		\item $P(X \pg 42)$.
	\end{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{N} (55;4)$. Calculer :
	\begin{enumerate}
		\item $P(45 \pp X \pp 55)$ ;
		\item $P(X \pp 50)$ ;
		\item $P(X \pg 58)$.
	\end{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{P}_7$. Calculer :
	\begin{enumerate}
		\item $P(X=4)$ ;
		\item $P(X \pp 5)$ ;
		\item $P(X \pg 1)$ ;
		\item $P(2 \pp X \pp 5)$.
	\end{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{U}_{[30;60]}$. Calculer :
	\begin{enumerate}
		\item $\Esper{X}$ ;
		\item $P(40 \pp X \pp 50)$ ;
		\item $P(X \pp 48)$.
	\end{enumerate}
	\item Soit $T \sim \mathscr{E}_{\num{0,0025}}$. Calculer :
	\begin{enumerate}
		\item $\Esper{T}$ (qui est aussi notée MTBF) ;
		\item $P(T \pg 450)$ ;
		\item $P(T \pp 500)$ ;
		\item $P(200 \pp T \pp 300)$.
	\end{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{B} (50;0,15)$. Déterminer :
	\begin{enumerate}
		\item le plus petit entier $n$ tel que $P(X \pp n) > 0,9$ ;
		\item le plus petit entier $n$ tel que $P(X \pg n) < 0,33$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Approximation d'une loi binomiale},Type=Zodiaque/mu]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{B} (250;0,11)$.
	
	Calculer $P(30 \pp X \pp 50)$.
	\item On décide d'approcher la loi $\mathscr{B} (250;0,11)$ par une loi de Poisson de paramètre $\lambda$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer une valeur de $\lambda$.
		\item On note $Y$ la variable aléatoire, suivant une loi de Poisson, qui approche la variable $X$.
		
		Calculer $P(30 \pp Y \pp 50)$.
	\end{enumerate}
	\item On décide d'approcher la loi $\mathscr{B} (250;0,11)$ par une loi normale de paramètres $\mu$ et $\sigma$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer une valeur approchée de $\mu$ et de $\sigma$.
		\item On note $Z$ la variable aléatoire, suivant une loi normale, qui approche la variable $X$.
		
		Calculer $P(29,5 \pp Z \pp 50,5)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Probas et tableau},Type=Zodiaque/milo,CodeDebut=\medskip]%exo3
On donne le tableau suivant :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=10cm,colspec={*{4}{X[m,c]}},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid},stretch=1.2}
		& $A$ & $B$ & Total \\
		$G$ & 383 & 291 & 674 \\
		$\overline{G}$ & 72 & 54 & 126 \\
		Total & 455 & 345 & 800 \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Calculer les probabilités suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $P(A)$ et $P(B)$ ;
		\item $P(G)$ et $P\big(\overline{G}\big)$.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer :
	\begin{enumerate}
		\item $P(A \cap G)$ et $P(B \cap G)$ ;
		\item $P\big(A \cap \overline{G}\big)$ et $P\big(B \cap \overline{G}\big)$.
	\end{enumerate}
	\item Calculer :
	\begin{enumerate}
		\item $P(A \cup G)$ ;
		\item $P_G(A)$ et $P_A(G)$ ;
		\item $P_B\big(\overline{G}\big)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Probas et arbre},Type=Zodiaque/dhoko,CodeDebut=\medskip]%exo4
On donne l'arbre (incomplet) de probabilités suivant :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
		\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
		\tikzstyle{noeud}=[]
		\tikzstyle{feuille}=[]
		\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white,scale=0.9]
		\tikzstyle{vide}=[]
		
		\def\DistanceInterNiveaux{3}
		\def\DistanceInterFeuilles{1}
		
		\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
		\def\NiveauB{(1.5)*\DistanceInterNiveaux}
		\def\NiveauC{(3)*\DistanceInterNiveaux}
		\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
		
		\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(4)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
		\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(1)*\InterFeuilles}) {$M$};
		\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$C$};
		\node[feuille] (Rac) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$\overline{C}$};
		\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(4)*\InterFeuilles}) {$T$};
		\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$C$};
		\node[feuille] (Rbc) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$\overline{C}$};
		\node[noeud] (Rc) at ({\NiveauB},{(7)*\InterFeuilles}) {$P$};
		\node[feuille] (Rca) at ({\NiveauC},{(6)*\InterFeuilles}) {$C$};
		\node[feuille] (Rcc) at ({\NiveauC},{(8)*\InterFeuilles}) {$\overline{C}$};
		
		\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$0,5$};
		\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$0,8$};
		\draw[fleche] (Ra)--(Rac) node[etiquette] {$~~~$};
		\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$0,3$};
		\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$~~~$};
		\draw[fleche] (Rb)--(Rbc) node[etiquette] {$0,4$};
		\draw[fleche] (R)--(Rc) node[etiquette] {$~~~$};
		\draw[fleche] (Rc)--(Rca) node[etiquette] {$0,9$};
		\draw[fleche] (Rc)--(Rcc) node[etiquette] {$~~~$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Compléter l'arbre de probabilités.
	\item Déterminer, par lectures directes :
	\begin{enumerate}
		\item $P(M)$ et $P(T)$ ; 
		\item $P_M(C)$ et $P_T\big(\overline{C}\big)$.
	\end{enumerate}
	\item Calculer :
	\begin{enumerate}
		\item $P(M \cap C)$ et $P\big(P \cap \overline{C}\big)$ ;
		\item $P(C)$.
	\end{enumerate}
	\item Calculer $P_C(T)$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Statistiques à deux variables},Type=Zodiaque/aldebaran]%exo5
\begin{enumerate}
	\item On considère la série statistique suivante :
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,colspec={*{11}{X[m,c]}},stretch=1.4}
			$x_i$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
			$y_i$ & 15,04 & 8,09 & 5,40 & 4,38 & 3,75 & 3,20 & 2,90 & 2,54 & 2,31 & 2,12 \\
		\end{tblr}
%		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%		\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{11}{X|}}
%			\hline
%			$x_i$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\ \hline
%			$y_i$ & 15,04 & 8,09 & 5,40 & 4,38 & 3,75 & 3,20 & 2,90 & 2,54 & 2,31 & 2,12 \\ \hline
%
%		\end{tabularx}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer les coordonnées du point moyen $G$.
		\item Déterminer une équation de la droite de régression de $y$ en $x$, puis une valeur approchée du coefficient de corrélation linéaire $r$.
		\item En déduire une estimation de $y$ pour $x=15$.
	\end{enumerate}
	\item On considère la série statistique suivante :
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,colspec={*{9}{X[m,c]}},stretch=1.4}
			$x_i$ & 729 & 1\,849 & 3\,844 & 6\,084 & 9\,604 & 13\,225 & 15\,625 & 18\,769 \\
			$y_i$ & 9 & 21 & 36 & 68 & 101 & 136 & 170 & 201 \\
		\end{tblr}
%		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%		\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{9}{X|}}
%			\hline
%			$x_i$ & 729 & 1\,849 & 3\,844 & 6\,084 & 9\,604 & 13\,225 & 15\,625 & 18\,769\\ \hline
%			$y_i$ & 9 & 21 & 36 & 68 & 101 & 136 & 170 & 201 \\ \hline
%		\end{tabularx}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer une équation de la droite de régression de $y$ en $x$, puis une valeur approchée du coefficient de corrélation linéaire $r$.
		\item En déduire une estimation de $y$ pour $x=1\,000$.
	\end{enumerate}
	\item On donne la série statistique suivante :
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=13cm,hlines,vlines,colspec={Q[c,m]*{6}{X[m,c]}},stretch=1.4}
			$x_i$ & 200 & 250 & 300 & 350  & 450 & 500 \\
			$y_i$ & 632 & 475 & 305 & 275 & 266 & 234 \\
			$z_i = \ln (y_i)$ & 6,449 & 6,163 &  &  &  &  \\
		\end{tblr}
%		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%		\begin{tabularx}{13cm}{|l|*{6}{X|}}
%			\hline
%			$x_i$ & 200 & 250 & 300 & 350  & 450 & 500 \\ \hline
%			$y_i$ & 632 & 475 & 305 & 275 & 266 & 234 \\ \hline
%			$z_i = \ln (y_i)$ & 6,449 & 6,163 &  &  &  &  \\ \hline
%		\end{tabularx}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Compléter la troisième ligne de du tableau (en arrondissant au millième).
		\item Déterminer une équation de la droite de régression de $z$ en $x$ sous la forme $z=ax+b$.
		
		\hfill($a$ sera donné à $10^{-4}$ près par excès et $b$ à $10^{-2}$ près par excès)
		\item En déduire une expression de $y$ en fonction de $x$ sous la forme $y = k\e^{-\lambda x}$.
		
		\hfill($k$ sera arrondi à l'entier le plus proche).
		\item En déduire une estimation de $y$ pour $x=4$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - B.n.m..l. et rédaction},Type=Zodiaque/shaka,CodeDebut=\medskip]%exo6
On répète 16 fois, de manière indépendante, la même expérience à deux issues (de succès $S$ de probabilité $0,24$). De plus, $X$ compte le nombre de succès.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer la loi suivie par $X$ et préciser ses paramètres.
	\item Calculer la valeur moyenne de $X$.
	\item Calculer la probabilité :
	\begin{enumerate}
		\item qu'il n'y ait aucun succès ;
		\item qu'il y ait au maximum 5 succès ;
		\item qu'il y ait au minimum 1 succès ;
		\item qu'il y ait entre 5 et 10 succès.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}